---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۱۸۶۳
---
# غزل شمارهٔ ۱۸۶۳

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>هوس جنون زده ناکجا همه سو قدم زند از طمع</p></div>
<div class="m2"><p>به‌کجاست‌کنج قناعتی ‌که در قسم زند از طمع</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به دو روزه فرصت بی‌بقا که نه فقر دارد و نه غنا</p></div>
<div class="m2"><p>به زمین فرو نرود چرا که‌ کسی علم زند از طمع</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>حذر از توقع این و آن که مذلتت نکشد عنان</p></div>
<div class="m2"><p>همه ‌گر بود سر آسمان‌ که به خاک خم زند از طمع</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>فلکت اگر در باز شد دو جهان قلمرو ناز شد</p></div>
<div class="m2"><p>چو غرض معامله‌ساز شد همه را بهم زند از طمع</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چه خوش است آینهٔ خسان نرسد به صیقل امتحان</p></div>
<div class="m2"><p>که حریص اگر مژه واکند به حیا قلم زند از طمع</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>مپسند بر گل آرزو هوس طراوت رنگ و بو</p></div>
<div class="m2"><p>که مباد جوهر آبرو به غبار نم زند از طمع</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بلد است مصلحت ازل سوی وعده‌گاه قیامتت</p></div>
<div class="m2"><p>که تلاش هرزه دو امل به در عدم زند از طمع</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>اگرت بود رگ غیرتی‌ که بر آبرو نزند تری</p></div>
<div class="m2"><p>کف خاک‌ گیر و حواله‌ کن به لبی‌ که دم زند از طمع</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>کف دست می‌گزد امتحان ز خسیس و همت ما مپرس</p></div>
<div class="m2"><p>که چو سکه هر چه به سر خورد به سر درم زند از طمع</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>نشود کدورت فقر ما کلف صفاکدهٔ غنا</p></div>
<div class="m2"><p>چقدر غبار دل‌گدا به صف کرم زند از طمع</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>سر و برگ بیدل ما شود اگر اتفاق قناعتی</p></div>
<div class="m2"><p>شجر جهان غنا شود نفسی ‌که‌ کم زند از طمع</p></div></div>